<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-01-04T16:37:28-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Metaverso de JL</title><subtitle>JL Revilla | Gen X | Whovian | Browncoat</subtitle><entry><title type="html">Feudalismo Digital</title><link href="http://localhost:4000/meta/2021/01/04/Feudalismo-Digital/" rel="alternate" type="text/html" title="Feudalismo Digital" /><published>2021-01-04T16:22:36-05:00</published><updated>2021-01-04T16:22:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/meta/2021/01/04/Feudalismo-Digital</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/meta/2021/01/04/Feudalismo-Digital/">&lt;p&gt;En un &lt;a href=&quot;https://locusmag.com/2021/01/cory-doctorow-neofeudalism-and-the-digital-manor/&quot;&gt;post reciente&lt;/a&gt; de Cory Doctorow (que debería leer completo porque habla de temas importantes) una de las cosas que él menciona es el término “Feudalismo Digital”, acuñado por Bruce Schneier. El extracto en cuestión:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Here in the 21st century, we are beset by all manner of digital bandits, from identity thieves, to stalkers, to corporate and government spies, to harassers. There is no way for us to defend ourselves: even skilled technologists who administer their own networked services are no match for the bandits. To keep bandits out, you have to be perfect and perfectly vigilant, and never make a single mistake. For the bandits to get you, they need merely find a single mistake that you’ve made.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;To be safe, then, you have to ally yourself with a warlord. Apple, Google, Facebook, Microsoft, and a few others have built massive fortresses bristling with defenses, whose parapets are stalked by the most ferocious cybermerce­naries money can buy, and they will defend you from every attacker – except for their employers. If the warlord turns on you, you’re defenseless.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y como conversaba con un amigo, esto no solo aplica un usuario de la tecnología, sino a un experto también. Un consultor independiente lo tiene mucho más dificil que alguien que es parte del equipo de consultoría de una gran empresa. Aliarse con un señor feudal también tiene muchas ventajas en ese escenario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tema aqui es elegir a que &lt;em&gt;Lord&lt;/em&gt; servir. Usando referencias a &lt;em&gt;Game of Thrones&lt;/em&gt;, podemos decir que en general es mejor estar bajo la bandera de Stark que bajo la de Lannister. Al final todo puede salir mal sin importar la opción que tomemos, pero aliarse con los que se sabe que tienen prácticas cuestionables si es 100% responsabilidad nuestra.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="meta" /><summary type="html">En un post reciente de Cory Doctorow (que debería leer completo porque habla de temas importantes) una de las cosas que él menciona es el término “Feudalismo Digital”, acuñado por Bruce Schneier. El extracto en cuestión: Here in the 21st century, we are beset by all manner of digital bandits, from identity thieves, to stalkers, to corporate and government spies, to harassers. There is no way for us to defend ourselves: even skilled technologists who administer their own networked services are no match for the bandits. To keep bandits out, you have to be perfect and perfectly vigilant, and never make a single mistake. For the bandits to get you, they need merely find a single mistake that you’ve made. To be safe, then, you have to ally yourself with a warlord. Apple, Google, Facebook, Microsoft, and a few others have built massive fortresses bristling with defenses, whose parapets are stalked by the most ferocious cybermerce­naries money can buy, and they will defend you from every attacker – except for their employers. If the warlord turns on you, you’re defenseless. Y como conversaba con un amigo, esto no solo aplica un usuario de la tecnología, sino a un experto también. Un consultor independiente lo tiene mucho más dificil que alguien que es parte del equipo de consultoría de una gran empresa. Aliarse con un señor feudal también tiene muchas ventajas en ese escenario. El tema aqui es elegir a que Lord servir. Usando referencias a Game of Thrones, podemos decir que en general es mejor estar bajo la bandera de Stark que bajo la de Lannister. Al final todo puede salir mal sin importar la opción que tomemos, pero aliarse con los que se sabe que tienen prácticas cuestionables si es 100% responsabilidad nuestra.</summary></entry><entry><title type="html">El futuro del trabajo</title><link href="http://localhost:4000/meta/2020/12/14/El-futuro-del-trabajo/" rel="alternate" type="text/html" title="El futuro del trabajo" /><published>2020-12-14T09:22:36-05:00</published><updated>2020-12-14T09:22:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/meta/2020/12/14/El-futuro-del-trabajo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/meta/2020/12/14/El-futuro-del-trabajo/">&lt;p&gt;El CEO de Firstbase publicó hace una semana una &lt;a href=&quot;https://twitter.com/chris_herd/status/1334842553561198593&quot;&gt;cadena en Twitter&lt;/a&gt; sobre sus predicciones para el futuro del trabajo (pensando en el año 2030). Algunas son bastante obvias, pero un par me llamaron mucho la atención:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Rural Living: World-class people will move to smaller cities, have a lower cost of living &amp;amp; higher quality of life&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;These regions must innovate quickly to attract that wealth. Better schools, faster internet connections are a must.&lt;/em&gt;
El tema de la conectividad en internet en ciudades que no son las principales es algo súper importante. Solo saliendo un poco de Lima hacia las playas del sur, por ejemplo, se sufre una pérdida de velocidad muy fuerte. A quien no le gustaría mudarse a la playa o el campo y trabajar desde allá, pero por ahora considerar algo así es complicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hobbie Renaissance: Remote working will lead to a rise in people participating in hobbies and activities which link them to people in their local community&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;This will lead to deeper, more meaningful relationships which overcome societal issues of loneliness and issolation.&lt;/em&gt;
Yo también creo que los momentos en que nos toque estar de forma síncrona en el mismo lugar serán aquellos para hacer algo diferente a trabajar. Lo digo porque la mayoría de proyectos hoy en día se manejan mejor de forma asíncrona, al margen de algunas reuniones de coordinación e información. Lo ideal es aprovechar los espacios comunes para socializar y complementar con ese componente a nuestro día a día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Working Too Much: Companies worry that the workers won’t work enough when operating remotely. The opposite will be true and become a big problem.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Remote workers burning out because they work too much will have to be addressed&lt;/em&gt;
Lo bueno de que estemos todos trabajando remoto, es que todos (gerentes y empleados) estamos sufriendo la sobre-carga de trabajo. Y digo que es bueno porque cuando podamos regresar a un ritmo más normal, ya no deberían existir los gerentes que creen que por estar remotos sus equipos no están trabajando. Al menos espero que ya no.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="meta" /><summary type="html">El CEO de Firstbase publicó hace una semana una cadena en Twitter sobre sus predicciones para el futuro del trabajo (pensando en el año 2030). Algunas son bastante obvias, pero un par me llamaron mucho la atención: Rural Living: World-class people will move to smaller cities, have a lower cost of living &amp;amp; higher quality of life These regions must innovate quickly to attract that wealth. Better schools, faster internet connections are a must. El tema de la conectividad en internet en ciudades que no son las principales es algo súper importante. Solo saliendo un poco de Lima hacia las playas del sur, por ejemplo, se sufre una pérdida de velocidad muy fuerte. A quien no le gustaría mudarse a la playa o el campo y trabajar desde allá, pero por ahora considerar algo así es complicado. Hobbie Renaissance: Remote working will lead to a rise in people participating in hobbies and activities which link them to people in their local community This will lead to deeper, more meaningful relationships which overcome societal issues of loneliness and issolation. Yo también creo que los momentos en que nos toque estar de forma síncrona en el mismo lugar serán aquellos para hacer algo diferente a trabajar. Lo digo porque la mayoría de proyectos hoy en día se manejan mejor de forma asíncrona, al margen de algunas reuniones de coordinación e información. Lo ideal es aprovechar los espacios comunes para socializar y complementar con ese componente a nuestro día a día. Working Too Much: Companies worry that the workers won’t work enough when operating remotely. The opposite will be true and become a big problem. Remote workers burning out because they work too much will have to be addressed Lo bueno de que estemos todos trabajando remoto, es que todos (gerentes y empleados) estamos sufriendo la sobre-carga de trabajo. Y digo que es bueno porque cuando podamos regresar a un ritmo más normal, ya no deberían existir los gerentes que creen que por estar remotos sus equipos no están trabajando. Al menos espero que ya no.</summary></entry><entry><title type="html">El poder de las emociones</title><link href="http://localhost:4000/meta/2020/12/01/El-poder-de-las-emociones/" rel="alternate" type="text/html" title="El poder de las emociones" /><published>2020-12-01T19:22:36-05:00</published><updated>2020-12-01T19:22:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/meta/2020/12/01/El-poder-de-las-emociones</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/meta/2020/12/01/El-poder-de-las-emociones/">&lt;p&gt;Si existe algo que ha quedado claro en todos los estudios que realizan psicólogos sobre &lt;em&gt;Behavioral Economics&lt;/em&gt; es que los seres humanos casi nunca tomamos decisiones racionales. En efecto, las decisiones se toman muchas veces de una manera emotiva y luego el cerebro se encarga, no sólo de racionalizar la decisión, sino de engañarse a sí mismo para que parezca que el raciocinio se realizó antes de la decisión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Repito: Nuestro cerebro cambia el orden en que recordamos las cosas para que nosotros nos quedemos tranquilos pensando que tomamos una decisión racional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/IMG_3521.jpeg&quot; alt=&quot;3333&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto ha quedado ampliamente demostrado con decenas de estudios que registran lo que las personas declaran como factores de decisión al momento de hacer algo y lo que declaran unos meses después. ¿Por qué nos engañamos a nosotros mismos? Pues para evitar algo que se conoce como &lt;em&gt;Disonancia Cognitiva&lt;/em&gt;. No podemos tener dos ideas opuestas conviviendo en nuestro cerebro al mismo tiempo sin generar stress, por lo tanto el cerebro nos ayuda eliminando una de las dos de una manera muy eficaz y conveniente. El efecto puede llegar a ser tan fuerte que es posible hacer que personas decidan tomar una acción que va en contra de sus valores o creencias, incluso una acción auto-destructiva, si es que la disonancia se genera de manera artificial antes de esa decisión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Queda claro que las emociones controlan la mente y luego esta controla nuestro cuerpo. Las decisiones que uno  toma y lo satisfecho que se encuentra luego con ellas dependen de factores emocionales, de la experiencia que vivimos y de lo que se nos haga creer. Y, sobre todo, dependen del marco de referencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las pruebas más fuertes del poder de nuestras emociones es el ya famoso &lt;em&gt;Efecto Placebo&lt;/em&gt;, en el que numerosas personas muestran mejoras de salud solo por pensar que están tomando la medicina adecuada cuando esta no existe realmente. De niño, cuando me quejaba de dolor de estómago, mi madre me daba una medicina que me curaba de forma casi instantánea… muchos años después descubrí que solo me daba agua con sal. Pero yo no soy el único con experiencias similares. En un estudio realizado con mucamas en hoteles de New York, se formaron dos grupos: A uno de ellos se les dió una charla que detallaba la cantidad de calorías que se consumen al realizar el trabajo diario de limpieza de habitaciones,mientras que al otro grupo no se le dijo nada. Luego de unos meses, aquellas personas que estaban en el primer grupo habían bajado de peso y se sentían más saludables, mientras que los resultados eran nulos en el segundo grupo. Simplemente el ser conscientes de que estamos realizando una actividad física tiene influencia en los efectos reales de la misma sobre nuestro cuerpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudios recientes sobre el stress muestran que personas que declararon estar sometidas a un nivel alto o muy alto de stress tuvieron 43%  másprobabilidad de sufrir un ataque caridaco o problemas de salud relacionados…  pero sólo si esas personas ya creían que el stress era algo dañino para la salud. Aquellos que declararon estar sometidos a mucho stress pero sin considerarlo dañino, al contrario lo calificaban como emocionante y retador, no mostraron ningún aumento en la probabilidad de tener complicaciones. En efecto, lo que mató a algunas personas no fue sólo el stress, sino el creer que ese stress los iba a matar.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="meta" /><summary type="html">Si existe algo que ha quedado claro en todos los estudios que realizan psicólogos sobre Behavioral Economics es que los seres humanos casi nunca tomamos decisiones racionales. En efecto, las decisiones se toman muchas veces de una manera emotiva y luego el cerebro se encarga, no sólo de racionalizar la decisión, sino de engañarse a sí mismo para que parezca que el raciocinio se realizó antes de la decisión. Repito: Nuestro cerebro cambia el orden en que recordamos las cosas para que nosotros nos quedemos tranquilos pensando que tomamos una decisión racional. Esto ha quedado ampliamente demostrado con decenas de estudios que registran lo que las personas declaran como factores de decisión al momento de hacer algo y lo que declaran unos meses después. ¿Por qué nos engañamos a nosotros mismos? Pues para evitar algo que se conoce como Disonancia Cognitiva. No podemos tener dos ideas opuestas conviviendo en nuestro cerebro al mismo tiempo sin generar stress, por lo tanto el cerebro nos ayuda eliminando una de las dos de una manera muy eficaz y conveniente. El efecto puede llegar a ser tan fuerte que es posible hacer que personas decidan tomar una acción que va en contra de sus valores o creencias, incluso una acción auto-destructiva, si es que la disonancia se genera de manera artificial antes de esa decisión. Queda claro que las emociones controlan la mente y luego esta controla nuestro cuerpo. Las decisiones que uno toma y lo satisfecho que se encuentra luego con ellas dependen de factores emocionales, de la experiencia que vivimos y de lo que se nos haga creer. Y, sobre todo, dependen del marco de referencia. Una de las pruebas más fuertes del poder de nuestras emociones es el ya famoso Efecto Placebo, en el que numerosas personas muestran mejoras de salud solo por pensar que están tomando la medicina adecuada cuando esta no existe realmente. De niño, cuando me quejaba de dolor de estómago, mi madre me daba una medicina que me curaba de forma casi instantánea… muchos años después descubrí que solo me daba agua con sal. Pero yo no soy el único con experiencias similares. En un estudio realizado con mucamas en hoteles de New York, se formaron dos grupos: A uno de ellos se les dió una charla que detallaba la cantidad de calorías que se consumen al realizar el trabajo diario de limpieza de habitaciones,mientras que al otro grupo no se le dijo nada. Luego de unos meses, aquellas personas que estaban en el primer grupo habían bajado de peso y se sentían más saludables, mientras que los resultados eran nulos en el segundo grupo. Simplemente el ser conscientes de que estamos realizando una actividad física tiene influencia en los efectos reales de la misma sobre nuestro cuerpo. Estudios recientes sobre el stress muestran que personas que declararon estar sometidas a un nivel alto o muy alto de stress tuvieron 43% másprobabilidad de sufrir un ataque caridaco o problemas de salud relacionados… pero sólo si esas personas ya creían que el stress era algo dañino para la salud. Aquellos que declararon estar sometidos a mucho stress pero sin considerarlo dañino, al contrario lo calificaban como emocionante y retador, no mostraron ningún aumento en la probabilidad de tener complicaciones. En efecto, lo que mató a algunas personas no fue sólo el stress, sino el creer que ese stress los iba a matar.</summary></entry><entry><title type="html">Una arquitectura para analítica sobre data de microservicios en CosmosDB</title><link href="http://localhost:4000/tech/2020/11/29/CosmosDB-hacia-Synapse/" rel="alternate" type="text/html" title="Una arquitectura para analítica sobre data de microservicios en CosmosDB" /><published>2020-11-29T21:22:36-05:00</published><updated>2020-11-29T21:22:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/tech/2020/11/29/CosmosDB-hacia-Synapse</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tech/2020/11/29/CosmosDB-hacia-Synapse/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Escenario&lt;/strong&gt;: Tenemos una aplicación moderna en Azure que usa múltiples microservicios y requiere una latencia de milisegundos. Si bien la magia de la app en sí la tienen resuelta los arquitectos que la diseñaron, lo que toca ahora es analizar la mejor manera de analizar la data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por la forma en la que ha sido pensada esta aplicación, cada microservicio cuenta con su propia base de datos Cosmos DB, lo quiere decir que por diseño no existe consistencia entre estas diversas bases de datos… y eso está bien, pues cada Cosmos solo sabe lo que debe saber para atender a su microservicio. Por otro lado, por temas de economía, los datos en Cosmos DB tienen un TTL de 30 días y solo guardan el último mes de las transacciones. Es por estos motivos que existe la necesidad de consolidar la información para analítica y, al mismo tiempo, para que sirva de fuente al equipo de soporte a los usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solución&lt;/strong&gt;: Aprovechar la funcionalidad de Change Feed en Cosmos DB para agregar cada una de las transacciones realizadas en dos destinos: Un SQL Server que soportará los queries de los usuarios de soporte y aquellos reportes operativos más clásicos, y un almacenamiento tipo Azure Data Lake Storage que guardará toda la información generada por la aplicación en formato parquet. Aquí nuestro fiel Databricks se encargará de prepararla, limpiarla y depositarla en un pool dentro de Azure Synapse para los usuarios de analítica por SQL o Spark.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/CosmosDB to Synapse (Original).jpg&quot; alt=&quot;Arquitectura antigua&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Optimización&lt;/strong&gt;: Esta primera arquitectura funciona muy bien pero siempre puede mejorarse. En particular buscamos sacarle provecho a nuevas funcionalidades de los productos en Azure, como es el caso de Synapse Link, para simplificar la arquitectura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los Cosmos DB entonces crearán réplicas columnares usando la característica de &lt;a href=&quot;https://docs.microsoft.com/en-us/azure/cosmos-db/analytical-store-introduction&quot;&gt;Analytical Stores&lt;/a&gt; que estarán expuestas directamente en Synapse, sin un proceso de ETL, en tiempo real. Ahora, ¿podemos optimizar en algo o aprovechar mejor la data en el ADLS? Pues si, gracias a &lt;a href=&quot;https://docs.microsoft.com/en-us/azure/storage/blobs/data-lake-storage-query-acceleration&quot;&gt;Query Acceleration&lt;/a&gt; y aprovechando el código en el que viene trabajando Pablo Mugica y su &lt;a href=&quot;https://github.com/PabloMugica/nodbdb&quot;&gt;nodbdb&lt;/a&gt;, ahora las consultas sencillas de soporte pueden responderse haciendo queries directamente al storage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/CosmosDB to Synapse (New).jpg&quot; alt=&quot;Arquitectura nueva&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y es así como se ve ahora… en el papel. Les cuento cuando la tengamos funcionando.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="tech" /><summary type="html">Escenario: Tenemos una aplicación moderna en Azure que usa múltiples microservicios y requiere una latencia de milisegundos. Si bien la magia de la app en sí la tienen resuelta los arquitectos que la diseñaron, lo que toca ahora es analizar la mejor manera de analizar la data. Por la forma en la que ha sido pensada esta aplicación, cada microservicio cuenta con su propia base de datos Cosmos DB, lo quiere decir que por diseño no existe consistencia entre estas diversas bases de datos… y eso está bien, pues cada Cosmos solo sabe lo que debe saber para atender a su microservicio. Por otro lado, por temas de economía, los datos en Cosmos DB tienen un TTL de 30 días y solo guardan el último mes de las transacciones. Es por estos motivos que existe la necesidad de consolidar la información para analítica y, al mismo tiempo, para que sirva de fuente al equipo de soporte a los usuarios. Solución: Aprovechar la funcionalidad de Change Feed en Cosmos DB para agregar cada una de las transacciones realizadas en dos destinos: Un SQL Server que soportará los queries de los usuarios de soporte y aquellos reportes operativos más clásicos, y un almacenamiento tipo Azure Data Lake Storage que guardará toda la información generada por la aplicación en formato parquet. Aquí nuestro fiel Databricks se encargará de prepararla, limpiarla y depositarla en un pool dentro de Azure Synapse para los usuarios de analítica por SQL o Spark. Optimización: Esta primera arquitectura funciona muy bien pero siempre puede mejorarse. En particular buscamos sacarle provecho a nuevas funcionalidades de los productos en Azure, como es el caso de Synapse Link, para simplificar la arquitectura. Los Cosmos DB entonces crearán réplicas columnares usando la característica de Analytical Stores que estarán expuestas directamente en Synapse, sin un proceso de ETL, en tiempo real. Ahora, ¿podemos optimizar en algo o aprovechar mejor la data en el ADLS? Pues si, gracias a Query Acceleration y aprovechando el código en el que viene trabajando Pablo Mugica y su nodbdb, ahora las consultas sencillas de soporte pueden responderse haciendo queries directamente al storage. Y es así como se ve ahora… en el papel. Les cuento cuando la tengamos funcionando.</summary></entry><entry><title type="html">Cuando el conocimiento une dispares</title><link href="http://localhost:4000/personal/2020/11/28/Cuando-el-conocimiento-une-dispares/" rel="alternate" type="text/html" title="Cuando el conocimiento une dispares" /><published>2020-11-28T19:22:36-05:00</published><updated>2020-11-28T19:22:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/personal/2020/11/28/Cuando-el-conocimiento-une-dispares</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/personal/2020/11/28/Cuando-el-conocimiento-une-dispares/">&lt;p&gt;En la cosmología de &lt;em&gt;Krynn&lt;/em&gt;, parte del mundo de fantasía llamado &lt;em&gt;Dragonlance&lt;/em&gt; y creado para &lt;em&gt;“Dungeons &amp;amp; Dragons”&lt;/em&gt; por Weiss y Hickman, existían tres Grandes Ordenes de Magia. Estas se distinguían no sólo por sus túnicas de colores sino por sus valores y forma de conducta que, sobre-simplificadas por ser un libro para niños, básicamente los marca como os buenos, los malos y los neutrales. Por supuesto que si hechiceros de órdenes distintas se encontraban en algún lugar del planeta, eran enemigos a muerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, por más diferencias que tengan sobre si era buena idea ayudar a un campesino en apuros o desintegrarlo para que no fastidie, todos se consideraban hermanos en la magia, o &lt;em&gt;El Arte&lt;/em&gt;, como lo llamaban. Y es así que existían cinco torres, The Towers of High Sorcery, donde miembros de las tres órdenes si trabajaban juntos buscado aumentar el conocimiento mágico y dejando momentáneamente de lado sus diferencias. Nada de hostilidades cuando algo tan importante estaba en juego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/20190819_044227797_iOS.jpg&quot; alt=&quot;Once upon a time&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leyendo nuevamente a Bryson he notado que a veces en la historia han pasado cosas similares. Me refiero, por ejemplo, a la &lt;em&gt;Royal Society of London&lt;/em&gt;, fundada en 1660 justo después de una Guerra Civil. ¿Los miembros? Personas con creencias tan dispares que sólo unos años atrás se habían estado matando unos a otros. Realistas y Reformistas. Anglicanos y Protestantes. Cualquiera que se tome en serio la historia puede comprender lo enormemente opuestas que eran estas formas de pensar. Y sin embargo, ahí se juntaron para buscar hacer ciencia, grandes genios y personalidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenemos a Sir Christopher Wren, el arquitecto que casi casi reconstruyó Londres el solo. Vale decir que aprovechó la reconstrucción para crear observatorios que no hubiera podido construir de otra forma. Estaba Robert Boyle, el fundador de la química moderna. Robert Hooke, quien le puso nombre a las células, estudió fósiles por primera vez, descubrió la mancha roja de Júpiter y la rotación de Marte. Para colmo ayudó a Newton con la teoría de la gravedad y estuvo a un pelo de descubrir el oxígeno. Y bueno, Newton también estaba ahí, y que más se puede decir de la persona que descubrió la mitad de la física moderna (la otra mitad vino luego con Einstein). Tenemos a Sir William Petty, de la teoría del valor y otras ideas en economía. John Wilkins, astrónomo y criptógrafo. Thomas Willis, considerado el padre de la neurología. Y la verdad sólo estoy mencionando a lo más notables porque la lista es enorme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incluso Edmond Halley, si bien no era miembro oficial, nunca se perdía una de las reuniones. Dicho sea de paso, Halley hizo muchas cosas pero no descubrió el cometa, le pusieron su nombre mucho después. Lo que si hizo fue diseñar un mapa estelar, una campana sumergible y estudiar el magnetismo y la gravedad. De hecho fue él quien buscó a su amigo Newton para que lo ayude con un par de cosas sobre eso de la gravedad y cuando llegó a su casa se enteró que Sir Isaac ya había descubierto todo hacía tiempo, sólo que no le parecía importante publicarlo porque estaba muy ocupado quedándose ciego (clavándose agujas en los ojos) mientras comprobaba sus fórmulas de óptica. Edmond llevó el libro de Newton a la Royal Society para que lo publiquen, pero le dijeron que no, gracias, porque ya se habían gastado todo su presupuesto en un tomo sobre la historia de los peces. Así que el dinero para publicar el &lt;em&gt;Philosophiae Naturalis Principia Mathematica&lt;/em&gt; salió de los bolsillos de Halley.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto que estos personajes también perdían el tiempo investigando tonterías, pero esbozaron las bases de la ciencia moderna. Ayudaron a desligar la pseudo-ciencia de la ciencia real: la astronomía de la astrología, la química de la alquimia, la física de la magia. Es algo similar a lo que pasa hoy en día, donde temas como la ingeniería genética, la exploración del espacio o la nanotecnología se enfrentan al mismo problema de ser bombardeadas por una fuerte mezcla de misticismo o tratadas como temas tabú.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ámbito personal he podido apreciar este efecto Tower of High Sorcery cuando, por ejemplo, personas de todas las edades y con historias completamente heterogéneas podemos pasar un día juntos y divertidos en una Retro Party por el sólo hecho de compartir una historia en las épocas de las computadoras de 8-bit (Commodore FTW!). O cuando me reúno en un club de lectura y veo como diferencias políticas y personales desaparecen mientras discutimos las obras de Le Guin. Quien sabe, tal vez las raíces de un nuevo Fellowship se encuentran ahí.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="personal" /><summary type="html">En la cosmología de Krynn, parte del mundo de fantasía llamado Dragonlance y creado para “Dungeons &amp;amp; Dragons” por Weiss y Hickman, existían tres Grandes Ordenes de Magia. Estas se distinguían no sólo por sus túnicas de colores sino por sus valores y forma de conducta que, sobre-simplificadas por ser un libro para niños, básicamente los marca como os buenos, los malos y los neutrales. Por supuesto que si hechiceros de órdenes distintas se encontraban en algún lugar del planeta, eran enemigos a muerte. Sin embargo, por más diferencias que tengan sobre si era buena idea ayudar a un campesino en apuros o desintegrarlo para que no fastidie, todos se consideraban hermanos en la magia, o El Arte, como lo llamaban. Y es así que existían cinco torres, The Towers of High Sorcery, donde miembros de las tres órdenes si trabajaban juntos buscado aumentar el conocimiento mágico y dejando momentáneamente de lado sus diferencias. Nada de hostilidades cuando algo tan importante estaba en juego. Leyendo nuevamente a Bryson he notado que a veces en la historia han pasado cosas similares. Me refiero, por ejemplo, a la Royal Society of London, fundada en 1660 justo después de una Guerra Civil. ¿Los miembros? Personas con creencias tan dispares que sólo unos años atrás se habían estado matando unos a otros. Realistas y Reformistas. Anglicanos y Protestantes. Cualquiera que se tome en serio la historia puede comprender lo enormemente opuestas que eran estas formas de pensar. Y sin embargo, ahí se juntaron para buscar hacer ciencia, grandes genios y personalidades. Tenemos a Sir Christopher Wren, el arquitecto que casi casi reconstruyó Londres el solo. Vale decir que aprovechó la reconstrucción para crear observatorios que no hubiera podido construir de otra forma. Estaba Robert Boyle, el fundador de la química moderna. Robert Hooke, quien le puso nombre a las células, estudió fósiles por primera vez, descubrió la mancha roja de Júpiter y la rotación de Marte. Para colmo ayudó a Newton con la teoría de la gravedad y estuvo a un pelo de descubrir el oxígeno. Y bueno, Newton también estaba ahí, y que más se puede decir de la persona que descubrió la mitad de la física moderna (la otra mitad vino luego con Einstein). Tenemos a Sir William Petty, de la teoría del valor y otras ideas en economía. John Wilkins, astrónomo y criptógrafo. Thomas Willis, considerado el padre de la neurología. Y la verdad sólo estoy mencionando a lo más notables porque la lista es enorme. Incluso Edmond Halley, si bien no era miembro oficial, nunca se perdía una de las reuniones. Dicho sea de paso, Halley hizo muchas cosas pero no descubrió el cometa, le pusieron su nombre mucho después. Lo que si hizo fue diseñar un mapa estelar, una campana sumergible y estudiar el magnetismo y la gravedad. De hecho fue él quien buscó a su amigo Newton para que lo ayude con un par de cosas sobre eso de la gravedad y cuando llegó a su casa se enteró que Sir Isaac ya había descubierto todo hacía tiempo, sólo que no le parecía importante publicarlo porque estaba muy ocupado quedándose ciego (clavándose agujas en los ojos) mientras comprobaba sus fórmulas de óptica. Edmond llevó el libro de Newton a la Royal Society para que lo publiquen, pero le dijeron que no, gracias, porque ya se habían gastado todo su presupuesto en un tomo sobre la historia de los peces. Así que el dinero para publicar el Philosophiae Naturalis Principia Mathematica salió de los bolsillos de Halley. Por supuesto que estos personajes también perdían el tiempo investigando tonterías, pero esbozaron las bases de la ciencia moderna. Ayudaron a desligar la pseudo-ciencia de la ciencia real: la astronomía de la astrología, la química de la alquimia, la física de la magia. Es algo similar a lo que pasa hoy en día, donde temas como la ingeniería genética, la exploración del espacio o la nanotecnología se enfrentan al mismo problema de ser bombardeadas por una fuerte mezcla de misticismo o tratadas como temas tabú. En el ámbito personal he podido apreciar este efecto Tower of High Sorcery cuando, por ejemplo, personas de todas las edades y con historias completamente heterogéneas podemos pasar un día juntos y divertidos en una Retro Party por el sólo hecho de compartir una historia en las épocas de las computadoras de 8-bit (Commodore FTW!). O cuando me reúno en un club de lectura y veo como diferencias políticas y personales desaparecen mientras discutimos las obras de Le Guin. Quien sabe, tal vez las raíces de un nuevo Fellowship se encuentran ahí.</summary></entry><entry><title type="html">Ser un gateway</title><link href="http://localhost:4000/personal/2020/11/27/Ser-un-gateway/" rel="alternate" type="text/html" title="Ser un gateway" /><published>2020-11-27T10:36:36-05:00</published><updated>2020-11-27T10:36:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/personal/2020/11/27/Ser-un-gateway</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/personal/2020/11/27/Ser-un-gateway/">&lt;p&gt;En el mundo del networking, un gateway es un dispositivo que sirve de interfaz entre redes que usan diferentes protocolos de comunicación, una especie de traductor simultáneo. Si no fuera por ellos, sería imposible la Internet como la conocemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/IMG_0375.jpeg&quot; alt=&quot;Coffee Pots&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues bien, en toda empresa existen grupos, tribus diferentes que hablan idiomas distintos. Los de ventas y los de soporte. Los de contabilidad y los de marketing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A veces hasta parece que tuvieran metas opuestas. Unos quieren tener el almacén de repuestos más grande posible para solucionar la mayoría de casos en poco tiempo, los otros quieren tener el almacén más pequeño posible para ahorrar costos. Unos quieren que los procesos sean ágiles y no se pierda tiempo, los otros quieren que los procesos sean lentos y seguros para no cometer errores que puedan comprometer a la empresa legal o económicamente. Unos quieren el producto más vendible y los otros el más eficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más que un problema, esto yo lo veo como una oportunidad, pues si se logra encontrar ese punto de intersección entre las dos tribus es ahí donde se puede agregar mucho valor. Un gateway humano que habla los dos idiomas y comparte un poco de ambos puntos de vista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mí siempre me ha gustado ser un gateway. Empecé en la industria trabajando en pre-venta, sirviendo de interfaz entre los aspectos técnicos de los productos y los clientes que buscaban solucionar algún problema. Mi misión consistía en tomar las marcianadas, estudiarlas y volverlas digeribles; encontrar cómo una especificación técnica se convertía en un beneficio para el negocio. Fui el gateway entre los clientes que contrataban servicios y los engranes de la máquina. Ellos hacían un pedido, yo debía traducirlo internamente e impulsar los procesos necesarios para que se logre. Hoy han pasado muchos años y en el fondo sigo usando los mismos skills.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hablar el idioma de tu audiencia es algo muy importante. Carl Sagan no era el astrofísico más inteligente de su época, pero era el único que podía conectarse de manera efectiva con la gente común. El Dr. Watson merece más crédito que el que normalmente recibe, pues un junkie antisocial como Sherlock Holmes, con cero conocimientos de política, literatura o filosofía, no la hubiera hecho sólo. C3PO puede ser el payaso de la saga original de Star Wars, pero sin su dominio de más de siete millones de formas de comunicación los héroes no habrían llegado a ningún lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como dijo Robert Heinlein, uno de mis autores favoritos: El ser humano debe ser capaz de cambiar pañales, planear una invasión, sacrificar un cerdo, gobernar un barco, diseñar un edificio, escribir un soneto, reducir una fractura, consolar a los moribundos, recibir órdenes, dar órdenes, resolver ecuaciones, abonar la tierra con estiércol, programar una computadora, cocinar una comida sabrosa, combatir con eficacia, morir con gallardía. La especialización es para los insectos.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="personal" /><summary type="html">En el mundo del networking, un gateway es un dispositivo que sirve de interfaz entre redes que usan diferentes protocolos de comunicación, una especie de traductor simultáneo. Si no fuera por ellos, sería imposible la Internet como la conocemos. Pues bien, en toda empresa existen grupos, tribus diferentes que hablan idiomas distintos. Los de ventas y los de soporte. Los de contabilidad y los de marketing. A veces hasta parece que tuvieran metas opuestas. Unos quieren tener el almacén de repuestos más grande posible para solucionar la mayoría de casos en poco tiempo, los otros quieren tener el almacén más pequeño posible para ahorrar costos. Unos quieren que los procesos sean ágiles y no se pierda tiempo, los otros quieren que los procesos sean lentos y seguros para no cometer errores que puedan comprometer a la empresa legal o económicamente. Unos quieren el producto más vendible y los otros el más eficiente. Más que un problema, esto yo lo veo como una oportunidad, pues si se logra encontrar ese punto de intersección entre las dos tribus es ahí donde se puede agregar mucho valor. Un gateway humano que habla los dos idiomas y comparte un poco de ambos puntos de vista. A mí siempre me ha gustado ser un gateway. Empecé en la industria trabajando en pre-venta, sirviendo de interfaz entre los aspectos técnicos de los productos y los clientes que buscaban solucionar algún problema. Mi misión consistía en tomar las marcianadas, estudiarlas y volverlas digeribles; encontrar cómo una especificación técnica se convertía en un beneficio para el negocio. Fui el gateway entre los clientes que contrataban servicios y los engranes de la máquina. Ellos hacían un pedido, yo debía traducirlo internamente e impulsar los procesos necesarios para que se logre. Hoy han pasado muchos años y en el fondo sigo usando los mismos skills. Hablar el idioma de tu audiencia es algo muy importante. Carl Sagan no era el astrofísico más inteligente de su época, pero era el único que podía conectarse de manera efectiva con la gente común. El Dr. Watson merece más crédito que el que normalmente recibe, pues un junkie antisocial como Sherlock Holmes, con cero conocimientos de política, literatura o filosofía, no la hubiera hecho sólo. C3PO puede ser el payaso de la saga original de Star Wars, pero sin su dominio de más de siete millones de formas de comunicación los héroes no habrían llegado a ningún lado. Como dijo Robert Heinlein, uno de mis autores favoritos: El ser humano debe ser capaz de cambiar pañales, planear una invasión, sacrificar un cerdo, gobernar un barco, diseñar un edificio, escribir un soneto, reducir una fractura, consolar a los moribundos, recibir órdenes, dar órdenes, resolver ecuaciones, abonar la tierra con estiércol, programar una computadora, cocinar una comida sabrosa, combatir con eficacia, morir con gallardía. La especialización es para los insectos.</summary></entry><entry><title type="html">Activity Monitor</title><link href="http://localhost:4000/personal/2020/11/26/Activity-Monitor/" rel="alternate" type="text/html" title="Activity Monitor" /><published>2020-11-26T22:36:36-05:00</published><updated>2020-11-26T22:36:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/personal/2020/11/26/Activity-Monitor</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/personal/2020/11/26/Activity-Monitor/">&lt;p&gt;La primera vez que escuché a Andy Puddicombe fue en una charla de TED hace años. Me pareció muy interesante en ese momento pero, como simpre pasa cuando nos abruma el día a día, pronto olvidé de todo su mensaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo volví a descubrir a inicios de la pandemia global cuando Bill Gates recomendaba su libro como parte de su selección anual de lecturas. Yo justo había instalado el app Headspace en mi celular, pensando en que podría ser útil durante el aislamiento social, sin saber que era suya, luego de llevar un curso online sobre la filosofía budista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leí su libro, me pareció espectacular, y ahora escucho su podcast todos los días. Creo que Andy explica muy bien el valor de la meditación así como la mejor manera de empezar a practicarla. Para mí, como geek, la forma de visualizar su método toma un matiz diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/IMG_0045.jpeg&quot; alt=&quot;Two Colors&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meditar para mí es como activar el Task Manager de Windows (o Activity Monitor si usan Mac). La idea es abstraerse de los pensamientos o procesos del cerebro y observarlos desde la distancia. Es increíble notar como algunos están consumiendo todos los recursos… y luego ver como van apagándose y el ventilador del CPU empieza a bajar la velocidad hasta que puede dejar de soplar aire. Retomar el control y llegar a un estado de funcionamiento ideal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si aún no han probado la metitación y el mindfulness, denle una oportunidad a Headspace.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="personal" /><summary type="html">La primera vez que escuché a Andy Puddicombe fue en una charla de TED hace años. Me pareció muy interesante en ese momento pero, como simpre pasa cuando nos abruma el día a día, pronto olvidé de todo su mensaje. Lo volví a descubrir a inicios de la pandemia global cuando Bill Gates recomendaba su libro como parte de su selección anual de lecturas. Yo justo había instalado el app Headspace en mi celular, pensando en que podría ser útil durante el aislamiento social, sin saber que era suya, luego de llevar un curso online sobre la filosofía budista. Leí su libro, me pareció espectacular, y ahora escucho su podcast todos los días. Creo que Andy explica muy bien el valor de la meditación así como la mejor manera de empezar a practicarla. Para mí, como geek, la forma de visualizar su método toma un matiz diferente. Meditar para mí es como activar el Task Manager de Windows (o Activity Monitor si usan Mac). La idea es abstraerse de los pensamientos o procesos del cerebro y observarlos desde la distancia. Es increíble notar como algunos están consumiendo todos los recursos… y luego ver como van apagándose y el ventilador del CPU empieza a bajar la velocidad hasta que puede dejar de soplar aire. Retomar el control y llegar a un estado de funcionamiento ideal. Si aún no han probado la metitación y el mindfulness, denle una oportunidad a Headspace.</summary></entry><entry><title type="html">Migrando a Jekyll</title><link href="http://localhost:4000/meta/2020/11/26/migrando-a-jekyll/" rel="alternate" type="text/html" title="Migrando a Jekyll" /><published>2020-11-26T20:36:36-05:00</published><updated>2020-11-26T20:36:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/meta/2020/11/26/migrando-a-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/meta/2020/11/26/migrando-a-jekyll/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;People might look at you a bit funny, but it’s okay. Artists are allowed to be a bit different.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Bob Ross&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/DSCF0817.jpeg&quot; alt=&quot;C64D&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de varios años abandonado en Wordpress, decidí desfibrilar a mi blog, solo que esta vez aprovechando la estructura y facilidad de Github Pages. Además enfocado nuevamente en texto y no en fotografías. Y es que lo importante son las buenas historias, una imagen no vale más que mil palabras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, puede parecer cínico, pero es la verdad. El mundo compra historias, sean reales o no. Tal vez hace mucho tiempo las personas consumían los productos que se ajustaban a su estilo de vida, pero hoy usan los productos del estilo de vida que quisieran tener. Y en ocasiones hasta cambian sus costumbres para encajar con esos productos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensar que el mercado objetivo para un producto está conformado por las personas que lo usan en su vida diaria es un error. El mercado para las botas de montaña no son las personas que hacen alpinismo, son las personas a las que les gustaría hacer alpinismo. Probablemente ni suban muchas escaleras, pero quieren que cuando alguien los vea con las botas piense algo similar a: “Vaya, ese tipo  debe hacer alpinismo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No es lo que hace el producto, sino lo que crees que tú podrás hacer con el producto. No es la marca en sí, sino lo que ella proyecta de ti cuando la usas. De esto se desprende fácilmente que todo producto debe tener una historia, algo con lo que identificarse. Si usas X eres una persona que piensa de esta manera. Vale también decir si usas Y eres diferente a los que usan X, a veces simplemente posicionarse como el anti-algo, versus el pro-algo, es suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo tanto, Github Pages… y textos. Vamos a ver cómo va.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="meta" /><summary type="html">People might look at you a bit funny, but it’s okay. Artists are allowed to be a bit different. - Bob Ross Después de varios años abandonado en Wordpress, decidí desfibrilar a mi blog, solo que esta vez aprovechando la estructura y facilidad de Github Pages. Además enfocado nuevamente en texto y no en fotografías. Y es que lo importante son las buenas historias, una imagen no vale más que mil palabras. Sí, puede parecer cínico, pero es la verdad. El mundo compra historias, sean reales o no. Tal vez hace mucho tiempo las personas consumían los productos que se ajustaban a su estilo de vida, pero hoy usan los productos del estilo de vida que quisieran tener. Y en ocasiones hasta cambian sus costumbres para encajar con esos productos. Pensar que el mercado objetivo para un producto está conformado por las personas que lo usan en su vida diaria es un error. El mercado para las botas de montaña no son las personas que hacen alpinismo, son las personas a las que les gustaría hacer alpinismo. Probablemente ni suban muchas escaleras, pero quieren que cuando alguien los vea con las botas piense algo similar a: “Vaya, ese tipo debe hacer alpinismo”. No es lo que hace el producto, sino lo que crees que tú podrás hacer con el producto. No es la marca en sí, sino lo que ella proyecta de ti cuando la usas. De esto se desprende fácilmente que todo producto debe tener una historia, algo con lo que identificarse. Si usas X eres una persona que piensa de esta manera. Vale también decir si usas Y eres diferente a los que usan X, a veces simplemente posicionarse como el anti-algo, versus el pro-algo, es suficiente. Por lo tanto, Github Pages… y textos. Vamos a ver cómo va.</summary></entry></feed>