<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-11-27T22:46:42-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Metaverso de JL</title><subtitle>JL Revilla | Gen X | Whovian | Browncoat</subtitle><entry><title type="html">Ser un gateway</title><link href="http://localhost:4000/personal/2020/11/27/Ser-un-gateway/" rel="alternate" type="text/html" title="Ser un gateway" /><published>2020-11-27T10:36:36-05:00</published><updated>2020-11-27T10:36:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/personal/2020/11/27/Ser-un-gateway</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/personal/2020/11/27/Ser-un-gateway/">&lt;p&gt;En el mundo del networking, un gateway es un dispositivo que sirve de interfaz entre redes que usan diferentes protocolos de comunicación, una especie de traductor simultáneo. Si no fuera por ellos, sería imposible la Internet como la conocemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues bien, en toda empresa existen grupos, tribus diferentes que hablan idiomas distintos. Los de ventas y los de soporte. Los de contabilidad y los de marketing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A veces hasta parece que tuvieran metas opuestas. Unos quieren tener el almacén de repuestos más grande posible para solucionar la mayoría de casos en poco tiempo, los otros quieren tener el almacén más pequeño posible para ahorrar costos. Unos quieren que los procesos sean ágiles y no se pierda tiempo, los otros quieren que los procesos sean lentos y seguros para no cometer errores que puedan comprometer a la empresa legal o económicamente. Unos quieren el producto más vendible y los otros el más eficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más que un problema, esto yo lo veo como una oportunidad, pues si se logra encontrar ese punto de intersección entre las dos tribus es ahí donde se puede agregar mucho valor. Un gateway humano que habla los dos idiomas y comparte un poco de ambos puntos de vista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mí siempre me ha gustado ser un gateway. Empecé en la industria trabajando en pre-venta, sirviendo de interfaz entre los aspectos técnicos de los productos y los clientes que buscaban solucionar algún problema. Mi misión consistía en tomar las marcianadas, estudiarlas y volverlas digeribles; encontrar cómo una especificación técnica se convertía en un beneficio para el negocio. Fui el gateway entre los clientes que contrataban servicios y los engranes de la máquina. Ellos hacían un pedido, yo debía traducirlo internamente e impulsar los procesos necesarios para que se logre. Hoy han pasado muchos años y en el fondo sigo usando los mismos skills.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hablar el idioma de tu audiencia es algo muy importante. Carl Sagan no era el astrofísico más inteligente de su época, pero era el único que podía conectarse de manera efectiva con la gente común. El Dr. Watson merece más crédito que el que normalmente recibe, pues un junkie antisocial como Sherlock Holmes, con cero conocimientos de política, literatura o filosofía, no la hubiera hecho sólo. C3PO puede ser el payaso de la saga original de Star Wars, pero sin su dominio de más de siete millones de formas de comunicación los héroes no habrían llegado a ningún lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como dijo Robert Heinlein, uno de mis autores favoritos: El ser humano debe ser capaz de cambiar pañales, planear una invasión, sacrificar un cerdo, gobernar un barco, diseñar un edificio, escribir un soneto, reducir una fractura, consolar a los moribundos, recibir órdenes, dar órdenes, resolver ecuaciones, abonar la tierra con estiércol, programar una computadora, cocinar una comida sabrosa, combatir con eficacia, morir con gallardía. La especialización es para los insectos.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="personal" /><summary type="html">En el mundo del networking, un gateway es un dispositivo que sirve de interfaz entre redes que usan diferentes protocolos de comunicación, una especie de traductor simultáneo. Si no fuera por ellos, sería imposible la Internet como la conocemos. Pues bien, en toda empresa existen grupos, tribus diferentes que hablan idiomas distintos. Los de ventas y los de soporte. Los de contabilidad y los de marketing. A veces hasta parece que tuvieran metas opuestas. Unos quieren tener el almacén de repuestos más grande posible para solucionar la mayoría de casos en poco tiempo, los otros quieren tener el almacén más pequeño posible para ahorrar costos. Unos quieren que los procesos sean ágiles y no se pierda tiempo, los otros quieren que los procesos sean lentos y seguros para no cometer errores que puedan comprometer a la empresa legal o económicamente. Unos quieren el producto más vendible y los otros el más eficiente. Más que un problema, esto yo lo veo como una oportunidad, pues si se logra encontrar ese punto de intersección entre las dos tribus es ahí donde se puede agregar mucho valor. Un gateway humano que habla los dos idiomas y comparte un poco de ambos puntos de vista. A mí siempre me ha gustado ser un gateway. Empecé en la industria trabajando en pre-venta, sirviendo de interfaz entre los aspectos técnicos de los productos y los clientes que buscaban solucionar algún problema. Mi misión consistía en tomar las marcianadas, estudiarlas y volverlas digeribles; encontrar cómo una especificación técnica se convertía en un beneficio para el negocio. Fui el gateway entre los clientes que contrataban servicios y los engranes de la máquina. Ellos hacían un pedido, yo debía traducirlo internamente e impulsar los procesos necesarios para que se logre. Hoy han pasado muchos años y en el fondo sigo usando los mismos skills. Hablar el idioma de tu audiencia es algo muy importante. Carl Sagan no era el astrofísico más inteligente de su época, pero era el único que podía conectarse de manera efectiva con la gente común. El Dr. Watson merece más crédito que el que normalmente recibe, pues un junkie antisocial como Sherlock Holmes, con cero conocimientos de política, literatura o filosofía, no la hubiera hecho sólo. C3PO puede ser el payaso de la saga original de Star Wars, pero sin su dominio de más de siete millones de formas de comunicación los héroes no habrían llegado a ningún lado. Como dijo Robert Heinlein, uno de mis autores favoritos: El ser humano debe ser capaz de cambiar pañales, planear una invasión, sacrificar un cerdo, gobernar un barco, diseñar un edificio, escribir un soneto, reducir una fractura, consolar a los moribundos, recibir órdenes, dar órdenes, resolver ecuaciones, abonar la tierra con estiércol, programar una computadora, cocinar una comida sabrosa, combatir con eficacia, morir con gallardía. La especialización es para los insectos.</summary></entry><entry><title type="html">Activity Monitor</title><link href="http://localhost:4000/personal/2020/11/26/Activity-Monitor/" rel="alternate" type="text/html" title="Activity Monitor" /><published>2020-11-26T22:36:36-05:00</published><updated>2020-11-26T22:36:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/personal/2020/11/26/Activity-Monitor</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/personal/2020/11/26/Activity-Monitor/">&lt;p&gt;La primera vez que escuché a Andy Puddicombe fue en una charla de TED hace años. Me pareció muy interesante en ese momento pero, como simpre pasa cuando nos abruma el día a día, pronto olvidé de todo su mensaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo volví a descubrir a inicios de la pandemia global cuando Bill Gates recomendaba su libro como parte de su selección anual de lecturas. Yo justo había instalado el app Headspace en mi celular, pensando en que podría ser útil durante el aislamiento social, sin saber que era suya, luego de llevar un curso online sobre la filosofía budista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leí su libro, me pareció espectacular, y ahora escucho su podcast todos los días. Creo que Andy explica muy bien el valor de la meditación así como la mejor manera de empezar a practicarla. Para mí, como geek, la forma de visualizar su método toma un matiz diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meditar para mí es como activar el Task Manager de Windows (o Activity Monitor si usan Mac). La idea es abstraerse de los pensamientos o procesos del cerebro y observarlos desde la distancia. Es increíble notar como algunos están consumiendo todos los recursos… y luego ver como van apagándose y el ventilador del CPU empieza a bajar la velocidad hasta que puede dejar de soplar aire. Retomar el control y llegar a un estado de funcionamiento ideal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si aún no han probado la metitación y el mindfulness, denle una oportunidad a Headspace.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="personal" /><summary type="html">La primera vez que escuché a Andy Puddicombe fue en una charla de TED hace años. Me pareció muy interesante en ese momento pero, como simpre pasa cuando nos abruma el día a día, pronto olvidé de todo su mensaje. Lo volví a descubrir a inicios de la pandemia global cuando Bill Gates recomendaba su libro como parte de su selección anual de lecturas. Yo justo había instalado el app Headspace en mi celular, pensando en que podría ser útil durante el aislamiento social, sin saber que era suya, luego de llevar un curso online sobre la filosofía budista. Leí su libro, me pareció espectacular, y ahora escucho su podcast todos los días. Creo que Andy explica muy bien el valor de la meditación así como la mejor manera de empezar a practicarla. Para mí, como geek, la forma de visualizar su método toma un matiz diferente. Meditar para mí es como activar el Task Manager de Windows (o Activity Monitor si usan Mac). La idea es abstraerse de los pensamientos o procesos del cerebro y observarlos desde la distancia. Es increíble notar como algunos están consumiendo todos los recursos… y luego ver como van apagándose y el ventilador del CPU empieza a bajar la velocidad hasta que puede dejar de soplar aire. Retomar el control y llegar a un estado de funcionamiento ideal. Si aún no han probado la metitación y el mindfulness, denle una oportunidad a Headspace.</summary></entry><entry><title type="html">Migrando a Jekyll</title><link href="http://localhost:4000/meta/2020/11/26/migrando-a-jekyll/" rel="alternate" type="text/html" title="Migrando a Jekyll" /><published>2020-11-26T20:36:36-05:00</published><updated>2020-11-26T20:36:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/meta/2020/11/26/migrando-a-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/meta/2020/11/26/migrando-a-jekyll/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;People might look at you a bit funny, but it’s okay. Artists are allowed to be a bit different.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Bob Ross&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de varios años abandonado en Wordpress, decidí desfibrilar a mi blog, solo que esta vez aprovechando la estructura y facilidad de Github Pages. Además enfocado nuevamente en texto y no en fotografías. Y es que lo importante son las buenas historias, una imagen no vale más que mil palabras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, puede parecer cínico, pero es la verdad. El mundo compra historias, sean reales o no. Tal vez hace mucho tiempo las personas consumían los productos que se ajustaban a su estilo de vida, pero hoy usan los productos del estilo de vida que quisieran tener. Y en ocasiones hasta cambian sus costumbres para encajar con esos productos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensar que el mercado objetivo para un producto está conformado por las personas que lo usan en su vida diaria es un error. El mercado para las botas de montaña no son las personas que hacen alpinismo, son las personas a las que les gustaría hacer alpinismo. Probablemente ni suban muchas escaleras, pero quieren que cuando alguien los vea con las botas piense algo similar a: “Vaya, ese tipo  debe hacer alpinismo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No es lo que hace el producto, sino lo que crees que tú podrás hacer con el producto. No es la marca en sí, sino lo que ella proyecta de ti cuando la usas. De esto se desprende fácilmente que todo producto debe tener una historia, algo con lo que identificarse. Si usas X eres una persona que piensa de esta manera. Vale también decir si usas Y eres diferente a los que usan X, a veces simplemente posicionarse como el anti-algo, versus el pro-algo, es suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo tanto, Github Pages… y textos. Vamos a ver cómo va.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="meta" /><summary type="html">People might look at you a bit funny, but it’s okay. Artists are allowed to be a bit different. - Bob Ross Después de varios años abandonado en Wordpress, decidí desfibrilar a mi blog, solo que esta vez aprovechando la estructura y facilidad de Github Pages. Además enfocado nuevamente en texto y no en fotografías. Y es que lo importante son las buenas historias, una imagen no vale más que mil palabras. Sí, puede parecer cínico, pero es la verdad. El mundo compra historias, sean reales o no. Tal vez hace mucho tiempo las personas consumían los productos que se ajustaban a su estilo de vida, pero hoy usan los productos del estilo de vida que quisieran tener. Y en ocasiones hasta cambian sus costumbres para encajar con esos productos. Pensar que el mercado objetivo para un producto está conformado por las personas que lo usan en su vida diaria es un error. El mercado para las botas de montaña no son las personas que hacen alpinismo, son las personas a las que les gustaría hacer alpinismo. Probablemente ni suban muchas escaleras, pero quieren que cuando alguien los vea con las botas piense algo similar a: “Vaya, ese tipo debe hacer alpinismo”. No es lo que hace el producto, sino lo que crees que tú podrás hacer con el producto. No es la marca en sí, sino lo que ella proyecta de ti cuando la usas. De esto se desprende fácilmente que todo producto debe tener una historia, algo con lo que identificarse. Si usas X eres una persona que piensa de esta manera. Vale también decir si usas Y eres diferente a los que usan X, a veces simplemente posicionarse como el anti-algo, versus el pro-algo, es suficiente. Por lo tanto, Github Pages… y textos. Vamos a ver cómo va.</summary></entry></feed>